\chapter{Proposta de algoritmo para o problema}\label{chp:LABEL_CHP_6}

\par Será definido neste capítulo um novo algoritmo para que seja comparado aquele apresentado no capítulo \ref{chp:LABEL_CHP_3}, que foi modelado de acordo com duas meta-heurísticas, quais sejam a ILS e a SA. Por outro lado, será proposto neste trabalho um que seja estruturado de acordo com os frameworks apontados pela Busca Tabu \citet{glover}.

\section{A Busca Tabu}\label{sec:LABEL_CHP_6_SEC_A}

\par Essa meta-heurística, diferentemente da ILS, para a obtenção de melhores resultados, ancora-se na premissa de que para uma busca ser considerada inteligente, ela deve incorporar uma memória adaptativa, para que haja economia e eficiência ao guiar a busca com informações coletadas durante a sua execução, e ser responsiva, baseando-se na suposição de que uma má estratégia de escolha pode gerar mais informação que uma boa escolha feita de forma aleatória. Assim, esse modelo heurístico permite que boas características de soluções sejam utilizadas ao mesmo tempo que regiões do espaço de busca ainda não visitadas sejam analisadas.

\par Na seção \ref{sec:LABEL_CHP_2_SEC_C} do capítulo \ref{chp:LABEL_CHP_2} pode-se encontrar uma síntese sobre um trabalho que também utilizou a meta-heurística supracitada. O programa produzido em tal pesquisa se utilizou da estrutura de dados \textit{multimap} da linguagem C++, que associa um valor a uma chave específica, para implementar a memória da Busca Tabu. Tal componente foi implementado para que a seguinte ideia fosse possível: um arco $ab$ qualquer que foi utilizado numa posição $k$ do caminho da última solução encontrada não poderá ser utilizado novamente por um número determinado de iterações. Com isso, diminui-se a probabilidade de se chegar a uma solução já encontrada, visto que os arcos para se chegar a ela são proibidos, possibilitando uma diversificação no processo de investigação de áreas ainda não vistas. A memória que será utilizada no algoritmo a ser proposto utilizará essa mesma ideia, porém, sua implementação não será feita empregando a estrutura de dados mencionada a pouco, pois apesar de fornecer rápido acesso, tal coisa não é feita em tempo constante.

\par A busca local utilizará as mesmas vizinhanças dispostas em \citet{art:REF_ART_1}, assim como o procedimento RVND para a busca local. No entanto, as vizinhanças de perturbação não serão utilizadas, visto que a diversificação da Busca Tabu é feita a partir de uma análise que se permite caminhar por soluções de qualidade inferiores às das melhores encontradas, além de evitar caminhar por áreas percorridas recentemente, ao passo que a meta-heurística ILS modifica a solução atual utilizando movimentos que a levem a uma região um tanto diferente da que fora recentemente observada. Consequentemente, o procedimento RVND teve que sofrer uma pequena adaptação que será detalhada futuramente neste trabalho.

\section{Bitmap}\label{sec:LABEL_CHP_6_SEC_B}

\par Para que a estrutura de dados elaborada neste trabalho seja apresentada, faz-se necessário que o leitor conheça uma estrutura conhecida como mapa de bits \citet{correa}, muito utilizada para a representação de conjuntos numéricos sem desperdício de memória e de desempenho. 

\par Um mapa de bits consiste de uma palavra de bits, dependente da arquitetura do computador utilizado, que possui bits ligados ou desligados. Quando empregado para representar conjuntos, um elemento $i$ pertence ao conjunto se o bit na posição $i$ está definido como 1, e 0 em caso contrário. Caso a quantidade de bits da palavra de bits da máquina seja inferior ao número pretendido de elementos que um conjunto precisa armazenar, pode-se utilizar vetores de mapa de bits. Cada posição do vetor é chamada de \textit{naco}, e estes são inicializados com todos os seus bits como $0$.

\par Seja $n$ o tamanho de um conjunto de números naturais $N$ qualquer e $m$ o tamanho da palavra de bits do computador. Logo, o número de nacos necessários para representar $N$ será $\ceil*{\frac{n}{m}}$. Para descobrir o naco ao qual um elemento $i$ pertence, basta fazer $\floor*{\frac{i}{m}}$. Também tem-se que $i \;\%\; m$, no qual o operador $\%$ retorna o resto da divisão de $i$ por $m$, permite descobir o bit do naco ao qual $i$ pertence que deverá ser aceso ou apagado.

\par Para ligar um bit (incluir um elemento $i$ no conjunto), basta descobrir o naco em que se encontra, aqui nomeado como $A$, e então calcular $A = A \;||\; (1 \ll i \;\%\; m)$. Para desligá-lo (excluir um elemento do conjunto), aplica-se $A = A \;\&\; (\sim 1 \ll (i \;\%\; m))$. Para consultar se $i$ pertence ao conjunto, basta descobrir se $(A \;\&\; ( 1 \ll (i \;\%\; m))) \neq 0$.

\par Desta forma, para a implementação da memória da Busca Tabu enunciada no início desse capítulo, será necessário manter um vetor de mapa de bits para cada arco do grafo que modela uma dada instância do problema. Assim, para saber se um arco foi utilizado numa posição $k$ de uma solução recentemente, pode-se verificar se o valor $k$ está presente em seu respectivo conjunto de bits.

\section{Regras tabu para cada vizinhança}\label{sec:LABEL_CHP_6_SEC_C}

\par Antes de expor o algoritmo completo para a Busca Tabu, as regras de aceitação de um movimento para cada vizinhança vistas no capítulo \ref{chp:LABEL_CHP_5} serão acrescentadas de mais algumas verificações. Essas servirão para descobrir se uma aresta que está para ser movida pelo movimento de uma vizinhança foi utilizada recentemente na posição a qual está destinada. Uma subsequência qualquer de tamanho $n$ terá $n-1$ posições válidas de arcos, que podem ser identificados a partir de qualquer subsequência de dois vértices consecutivos. A seguir constam as novas apurações a serem feitas para cada vizinhança, exceto as de perturbação, que não foram utilizadas no algoritmo proposto.


\subsection{2-OPT}\label{sec:LABEL_CHP_5_SUBSEC_A}

\par Essa vizinhança inverte uma subsequência de vértices entre as posições $i$ e $j$.  Assim, os seguintes arcos não poderão ter sido usados nas seguintes posições recentemente:

	\begin{itemize}
        \item $\sigma_{(i, i)}\sigma_{(j-1, j-1)}$ na posição $i$;
        \item $\sigma_{(i+1, i+1)}\sigma_{(j, j)}$ na posição $j$.
    \end{itemize}
    
\subsection{Swap}\label{sec:LABEL_CHP_5_SUBSEC_B}

\par A vizinhança dessa seção permuta os vértices das posições $i$ e $j$. Consequentemente, os arcos abaixo serão proibidos de serem utilizados se estavam presentes recentemente nas seguintes posições:

	\begin{itemize}
        \item $\sigma_{(i-1, i-1)}\sigma_{(j, j)}$ na posição $i-1$;
        \item $\sigma_{(j, j)}\sigma_{(i+1, i+1)}$ na posição $i$;                				\item $\sigma_{(j-1, j-1)}\sigma_{(i, i)}$ na posição $j-1$;
        \item $\sigma_{(i, i)}\sigma_{(j+1, j+1)}$ na posição $j$.
    \end{itemize}
    
\subsection{or-OPT-k}\label{sec:LABEL_CHP_5_SUBSEC_C}

\par O movivmento desta vizinhança consiste da realocação de uma subsequência de tamanho $k$ de vértices da posição $i$ para a posição $j$. Abaixo encontram-se os arcos e suas respectivas posições que serão proibidas:

    \begin{itemize}
        \item $i < j$:
        \begin{enumerate}
	        \item $\sigma_{(i-1, i-1)}\sigma_{(i+k+1, i+k+1)}$ na posição $i-1$;
    	    \item $\sigma_{(j, j)}\sigma_{(i, i)}$ na posição $j-k+1$;                				\item $\sigma_{(j+1, j+1)}\sigma_{(i+k, i+k)}$ na posição $j$.
        \end{enumerate}
        \item $i > j$:
        \begin{enumerate}
	        \item $\sigma_{(j, j)}\sigma_{(i, i)}$ na posição $j$;
    	    \item $\sigma_{(i+k, i+k)}\sigma_{(j+1, j+1)}$ na posição $j+k+1$;                			\item $\sigma_{(i-1, i-1)}\sigma_{(i+k+1, i+k+1)}$ na posição $i+k$.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}    
    
\subsection{Split}\label{sec:LABEL_CHP_5_SUBSEC_D}

\par A operação de split consiste de adicionar a posição $j$ do caminho mais uma visita para a estação já visitada na posição $i$. Deste modo, há as proibições a seguir:

	\begin{itemize}
        \item $\sigma_{(j-1, j-1)}\sigma_{(i, i)}$ na posição $j-1$;
        \item $\sigma_{(i, i)}\sigma_{(j, j)}$ na posição $j$.
    \end{itemize}
    
    
\section{Representando a lista tabu}\label{sec:LABEL_CHP_6_SEC_D}

\par A Busca Tabu, como já dito, possui uma memória que armazena movimentos recentemente utilizados. Essa memória pode ser chamada de lista tabu. Como será visto no algoritmo geral na próxima seção, a solução atual do procedimento (não necessariamente a melhor encontrada até o momento) sofre permutações decorrentes dos movimentos aplicados pelas estruturas de vizinhança selecionadas em ordem arbitrária pelo procedimento RVND. Por conseguinte, arcos deixam a solução e outros entram com o intuito de se obter uma nova. Todos os movimentos realizados foram verificados quanto à sua viabilidade em relação à carga do caminhão e no que tange às restrições tabu impostas. Torna-se necessário, então, que a lista tabu seja atualizada, sendo acrescida dos novos movimentos utilizados e perdendo aqueles há muito utilizados, que já não podem mais ser restringidos. Quanto tempo um movimento fica proibido depende do tamanho da lista tabu.

\par Seja uma entidade Tabu que representará a lista tabu. Ela possui tamanho $l$, um vetor de Movimentos e um índice $i$ que indica a próxima posição do vetor que será utilizada. Cada posição do vetor conterá uma lista de movimentos, pois vários podem ser feitos ao realizar a busca local. Cada um deles terá informações sobre o arco $ab$ e sua posição $k$ em que se encontrava no caminho da última solução. Além disso, tal entidade possui a relação de bitmaps para cada arco do grafo do problema, a saber, uma matriz $VxV$. Abaixo está um algoritmo que ilustra os passos para que a lista tabu seja atualizada.

	\begin{algorithm}[H]
    \caption{Atualizar lista tabu}
    \begin{algorithmic}[1]
    \REQUIRE Tabu $t$, Solução $s$
    \ENSURE A lista tabu $t$ tem seus movimentos proibidos atualizados de acordo com a Solução $s$
    \STATE Movimentos m  $\leftarrow t \rightarrow movimentos[t \rightarrow i]$
	\IF{$m$ está definido}
		\FOR{$c=0$ até $|m|$}
			\STATE $setBit0(t \rightarrow arcos [m[c] \rightarrow a][m[c] \rightarrow b], m[c] \rightarrow k)$
		\ENDFOR
    \ENDIF
    \STATE Movimentos novo $\leftarrow$ novo movimento de tamanho $|s|$
    \FOR{$c=1$ até $|s|$}
		\STATE Bitmap b $\leftarrow t \rightarrow arcos [l_{c-1}][l_c]$
		\IF {$\sim getBit(b, c-1)$}
			\STATE $setBit1(c, c-1)$
			\STATE $adicionar(novo, l_{c-1}, l_c, c-1)$
		\ENDIF
    \ENDFOR
    
    \STATE $t \rightarrow movimentos [t \rightarrow i] \leftarrow novo$
    
    \IF{$t \rightarrow i + 1 \geq t \rightarrow l$}
    	\STATE $t \rightarrow i \leftarrow 0$
    \ELSE
    	\STATE $t \rightarrow i \leftarrow t \rightarrow i + 1$    
    \ENDIF
    \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
    
\par As linhas 1 a 6 tratam da exclusão de movimentos antigos o suficiente para sair da lista tabu, que funciona circularmente, ou seja, o vetor de movimentos é preenchido até que se chegue ao final, instante em que se volta ao seu início, com o intuito de sobrescrever os movimentos que devem ser permitidos novamente. Essa operação circular pode ser observada a partir da linha 15, quando há uma verificação sobre se o índice atual da lista tabu incrementado de um é maior que o seu tamanho. O momento de reinicialização do índice atual da entidade Tabu depende diretamente de seu tamanho, isto é, a quantidade iterações que um arco fica proibido de ser utilizado numa dada posição. Da linha 7 à 15 há a preparação dos movimentos feitos relacionados à solução dada como argumento. A linha 9 coleta a estrutura bitmap referente ao arco que será adicionado ou não na nova lista de movimentos. Observe que a busca local move \textit{alguns} arcos de posição, o que leva a uma perturbação, a um ruído, a uma mutação em relação a solução inicial. Isso quer dizer que a solução raramente é inteiramente modificada. Por isso, para que um arco que continuou na solução produzida não seja \textit{adicionado} em outra relação de movimentos, antes é averiguado se ele já não foi dado como proibido. Os movimentos de verificação e de definição do valor de bits é feito em tempo constante. No algoritmo citado há a execução de um laço de tamanho $|s|$ e outro que pode ser executado com $|m|$ iterações, que depende de quantos arcos que entraram na lista tabu estão agora para ser excluídos. Consequentemente, a complexidade do algoritmo é $\theta(|s| + |m|)$.

\section{O algoritmo}\label{sec:LABEL_CHP_6_SEC_E}

\par Como já foi visto todo o conteúdo necessário, o procedimento principal da Busca Tabu elaborado encontra-se definido a seguir. As 5 primeiras linhas lidam com a inicialização dos principais componentes do algoritmo. A solução inicial poderá ser computada por um método guloso ou pelo construtor aleatório introduzido no capítulo \ref{chp:LABEL_CHP_3}. O laço principal continua até que a condição de número máximo de iterações sem melhora seja verdadeira, momento em que ele encerra sua execução.

\par Como já determinado, o algoritmo abaixo não possui fase de perturbação. Nessas condições, se utilizado o procedimento RVND do capítulo \ref{chp:LABEL_CHP_3}, o algoritmo se resumiria a uma construção de uma solução inicial e a execução da busca local sobre ela. Sabe-se que o procedimento RVND retorna a melhor solução encontrada apenas quando nenhuma estrutura de vizinhança é capaz de melhorá-la. Se a solução dada como parâmetro de entrada já for a melhor, a mesma é retornada. Para que isso não ocorra, o procedimento RVND sofreu uma pequena adaptação, que acabou por originar o $RVND^*$. Quando da execução da primeira busca exaustiva por uma vizinhança qualquer para encontrar o melhor vizinho possível, o custo da solução resultante é comparado com o da solução atual, que no momento é aquela dada como argumento da função. Assim, o primeiro melhor custo do algoritmo é $f(s)$. Propôs-se o seguinte: o primeiro teste é feito com $f(\infty)$, o que permite que a primeira solução obtida sempre seja aceita. Com isso, o número de soluções candidatas possíveis após a primeira iteração torna-se grande novamente e o procedimento passa a produzir soluções diferentes como saída. Os experimentos a serem apresentados no próximo capítulo mostram que tal adaptação gerou bons resultados.


	\begin{algorithm}[H]
    \caption{Busca Tabu}
    \begin{algorithmic}[1]
    \REQUIRE Inteiro $l$, Inteiro $maxIteracoes$
    \ENSURE A melhor solução $s^*$ encontrada
    \STATE $s \leftarrow$ solução inicial
    \STATE $s^* \leftarrow s$
    \STATE Tabu $tabu \leftarrow$ lista tabu vazia de tamanho $l$
    \STATE $atualizarListaTabu(tabu, s)$
    \STATE $i \leftarrow 0$
    \WHILE{\TRUE}
    	\STATE $s \leftarrow RVND^*(s, tabu)$
    	\STATE $atualizarListaTabu(tabu, s)$
    	\IF {$f(s) < f(s^*)$}
			\STATE $s^* \leftarrow s$
		    \STATE $i \leftarrow 0$
		\ELSE
			\STATE $i \leftarrow i + 1$
			\IF{$i = maxIteracoes$}
				\STATE $break$
			\ENDIF		
		\ENDIF
    \ENDWHILE
    
    \RETURN $s^*$
    \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
